\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem, amsfonts, indentfirst, float, amsmath, cancel}

\title{%
  Exercícios\\
  \large Matemática Discreta}
\author{Vinícius Mioto}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

% 15 a 26
% $\approx$

\section*{Unidade 4}
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{14}
  \item @ A \textit{Série Harmônica} é dada por

        $$
          \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{i}
        $$

        A diferença $H(n)-\ln{n}$ converge e seu limite é conhecido como \textit{constante de Euler-Mascheroni}, isto é,

        $\lim{(H(n) - \ln{n})}  = \gamma := 0.57721566490153286060651209 \ldots$

        Prove que $H(n) \approx \ln{n}$

        \newpage

        Do enunciado, temos que \\
        $$\lim{(H(n) - \ln{n})} = \gamma := 0.5772$$ \\
        Portanto,\\
        $$\lim{(H(n) - \ln{n}) - \gamma} = \gamma - \gamma = 0$$ \\
        Fazendo,
        $$t(n) = H(n) - \ln{(n)} - \gamma$$
        temos
        $$\lim{t(n)} = 0$$
        e então
        $$H(n) = \ln{(n)} + \gamma + t(n) = \ln{(n)} \left(1 + \frac{\gamma + t(n)}{\ln{(n)}}\right)$$
        e portanto,
        $$H(n) \approx \ln{n}$$

        \newpage

  \item @ Prove que

        \begin{enumerate}
          \item ${n \choose 2} \approx \frac{n^2}{2}$

                Pela definição, temos
                \begin{align*}
                  {n \choose 2} = & \frac{n!}{2!(n-2)!} = \frac{n!}{2(n-2)!}                               \\
                  =               & \frac{n \times (n-1) \times \cancel{(n-2)!}}{2 \times \cancel{(n-2)!}} \\
                  =               & \frac{n (n-1)}{2} = \frac{n^2 - n}{2}                                  \\
                  =               & \frac{n^2}{2} \left(1 - \frac{1}{n}\right)
                \end{align*}

                Como $$\lim{(-1/n)=0}$$
                ou ainda,
                $$\lim{\frac{n(n-1)/2}{n^2/2}}=1$$
                Temos que
                $${n \choose 2} \approx \frac{n^2}{2}$$

                \newpage

          \item $\sum_{i=1}^{n} \approx \frac{n^2}{2}$

                Por definição, temos

                $$\sum_{i=1}^{n} = \frac{n (n + 1)}{2} = \frac{n^2 + n}{2}$$
                Como
                $$\lim{\frac{n(n+1)/2}{n^2/2}}=1$$
                Temos que
                $$\sum_{i=1}^{n} \approx \frac{n^2}{2}$$

          \item A partir da aproximação de Stirling, $n! \approx \sqrt{2 \pi n} (n/e)^n$. Prove que $\log_b n! \approx n \log_b n, \forall b > 1$

                Com a aproximação de Stirling, substituímos
                \begin{align*}
                  \log_b \sqrt{2 \pi n} \left(\frac{n}{e}\right)^n =  \log_b \sqrt{2 \pi n} + \log\left(\frac{n}{e}\right)^n & = \\
                  \log_b \sqrt{2 \pi n} + n\log_b n - n \log_b e                                                             & = \\
                  n\log_b n  (1 + \frac{\log_b \sqrt{2 \pi n} - n \log_b e}{n\log_b n})                                      & =
                \end{align*}

                Como
                $$
                  \lim \frac{\log_b \sqrt{2 \pi n} - n \log_b e}{n\log_b n} = 0
                $$
                Temos que
                $$
                  \log_b \sqrt{2 \pi n} \left(\frac{n}{e}\right)^n \approx \log_b n! \approx n \log_b n
                $$

                \newpage

          \item Use o Ex anterior para provar que $\sum_{i=1}^{n} \log_b i \approx n \log n, \forall b > 1$

                Para todo $b > 1$,
                \begin{align*}
                  \sum_{i=1}^{n} \log_b i = \log_b 1 + \log_b 2 + \log_b 3 + \ldots + \log_b n                & =           \\
                  log_b (1 \times 2 \times 3 \times \ldots \times n)  = log_b \left(\prod_{i=1}^{n} i \right) & = \log_b n!
                \end{align*}

                Do Exercício anterior,
                $$\log_b n! \approx n \log_b n$$

          \item $\lg n \approx \lfloor\lg n\rfloor \approx \lceil\lg n\rceil$

        \end{enumerate}

  \item * A partir da aproximação de Taylor: $\sum_{i=0}^{n} \frac{x^i}{i!} \approx e^x, \forall x \in \mathbb{C}$. Conclua que $\sum_{i=0}^{n}(-1)^i \frac{1}{i!} \approx \frac{1}{e}$
        \begin{align*}
          \sum_{i=0}^{n}(-1)^i \frac{1}{i!} = \frac{(-1)^0}{0!} + \frac{(-1)^1}{1!} + \frac{(-1)^2}{2!} + \ldots + \frac{(-1)^2}{n!}
        \end{align*}

        Portanto, $x=1$
        \begin{align*}
          \sum_{i=0}^{n} \frac{x^i}{i!} \approx e^x \Rightarrow \sum_{i=0}^{n} \frac{(-1)^i}{i!} \approx e^{-1} = \frac{1}{e}
        \end{align*}

        \newpage

  \item * Seja $P: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}$ dado por

        $P(n) = a_0 n^0 + a_1 n^1 + a_2 n^2 + \ldots + a_k n^k$, com $a_x \not= 0$, um polinômio de grau $k$. Prove que $P(n) \approx a_k n^k$.

        Queremos provar que \hspace*{1.5cm} $P(n) \approx a_k n^k$

        Para isso, é necessário que \hspace*{1.5cm}
        $$\lim \frac{P(n)}{a_k n^k} = 1 $$

        Com isso, tem-se
        \begin{align*}
          \lim \frac{P(n)}{a_k n^k} = & \lim \left(\frac{a_0 n^0 + a_1 n^1 + a_2 n^2 + \ldots + a_k n^k}{a_k n^k}\right)                                                                                       \\
          =                           & \lim \left(\frac{n^k (\frac{a_0}{n^k} + \frac{a_1}{n^{k-1}} + \frac{a_2}{n^{k-2}} + \ldots + \frac{a_{k-1}}{n^1} + \frac{a_k}{n^0})}{a_k n^k}\right)                   \\
          =                           & \lim \left(\frac{a_k n^k (\frac{a_0}{a_k n^k} + \frac{a_1}{a_k n^{k-1}} + \frac{a_2}{a_k n^{k-2}} + \ldots + \frac{a_{k-1}}{a_k n} + \frac{a_k}{a_k})}{a_k n^k}\right) \\
          =                           & \lim \left(1 +\frac{a_0}{a_k n^k} + \frac{a_1}{a_k n^{k-1}} + \frac{a_2}{a_k n^{k-2}} + \ldots + \frac{a_{k-1}}{a_k n} \right)
        \end{align*}

        Como
        $$\lim \left(\frac{a_0}{a_k n^k} + \frac{a_1}{a_k n^{k-1}} + \frac{a_2}{a_k n^{k-2}} + \ldots + \frac{a_{k-1}}{a_k n}\right) = 0$$
        Conclui-se que
        $$\lim \left(1 +\frac{a_0}{a_k n^k} + \frac{a_1}{a_k n^{k-1}} + \frac{a_2}{a_k n^{k-2}} + \ldots + \frac{a_{k-1}}{a_k n} \right) = 1$$
        E portanto, como queríamos provar
        $$P(n) \approx a_k n^k$$

        \newpage

  \item * Prove que
        $$\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n - \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n \approx \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n$$

        Para provarmos que a sentença é verdadeira, precisamos que

        $$\lim \frac{\left(\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n - \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n\right)} {\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} = 1$$
        Com isso, tem-se
        $$
          \lim \left(\frac{\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} {\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} - \frac{\left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n} {\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n}\right)
          = \lim \left(1 - \frac{\left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n} {\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n}\right)
        $$
        Como
        $$
          \lim\frac{\left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n} {\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} = 0
        $$
        Logo,
        $$
          \lim \left(1 - \frac{\left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n} {\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n}\right) = 1
        $$
        Portanto
        $$\left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n - \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n \approx \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n$$
        Como queríamos provar.

        \newpage

  \item * Prove que
        $$
          \frac{5 - 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n + \frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n - 1 
        $$
        $$
        \approx \frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n
        $$

        Para provarmos a sentença acima, precisamos que
        $$
          \lim \frac{\left(\frac{5 - 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n + \frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n - 1 \right)}{\frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} = 1
        $$
        Com isso, tem-se
        \begin{align*}
          & \lim \left(\frac{\frac{5 - 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n}{\frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} + \frac{\frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n}{\frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} - \frac{1}{{\frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n}} \right) \\
          = & \lim \left( 1 + \frac{\frac{5 - 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n - 1}{\frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} \right) 
        \end{align*}
        Como,
        $$
        \lim \frac{\frac{5 - 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n - 1}{\frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} = 0
        $$
        Tem-se que 
        $$
        \lim \left( 1 + \frac{\frac{5 - 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n - 1}{\frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n} \right) = 1
        $$

        E portanto,
        
        $
          \frac{5 - 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 - \sqrt{5}}{2}\right)^n + \frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n - 1 \approx \frac{5 + 3 \sqrt{5}}{10} \left(\frac{1 + \sqrt{5}}{2}\right)^n
        $

        Como queríamos provar.


\end{enumerate}

\end{document}